%!TEX root = main.tex
\chapter{Exploração da superfície de energia potencial MP2 de nanoligas de sódio e potássio.}\label{cap_nak}

% ---
\section{Introdução}
% ---
À escala nanométrica, as propriedades dos aglomerados atômicos ou moleculares dependem
principalmente do seu tamanho, e variam, não uniformemente, à medida que o tamanho 
aumenta. Como estas propriedades em geral são distintas do \textit{bulk} correspondente, 
existe sempre a possibilidade de se descobrir novos materiais com aplicações variadas.
Uma atenção especial tem sido devotada aos clusters metálicos por causa do seu
potencial uso em processos catalíticos~\cite{Johnston:2002}.

O escopo das propriedades dos clusters poderá ser aumentado quando misturas 
de diferentes espécies atômicas são consideradas, e a expectativa é de que as 
propriedades físico-químicas poderão ser ajustadas com base na alteração da composição 
de uma determinada liga. 
Para além dos chamados tamanhos mágicos, identificados nos espectros de massa pela
sua notável estabilidade, as nanoligas podem também exibir determinadas composições 
``mágicas'' caracterizadas pela sua elevada estabilidade~\cite{Ferrando:2008}.

É absolutamente fundamental encontrar as configurações atômicas mais estáveis que o
cluster pode adquirir na natureza, ou seja identificar tanto quanto possível 
os pontos mínimos da sua hiper-superfície de energia potencial, para que seja possível prever 
com mais segurança propriedades emergentes tais como a polarizabilidade, energias de 
ionização, afinidades eletrônicas e outras propriedades similares. 
A busca pelas estruturas estáveis pode ser bastante difícil para sistemas metálicos onde
o número de coordenadas internas a explorar é elevado e cresce com o número de
átomos. Este problema é consideravelmente mais complicado quando se trata de nanoligas
metálicas, já que para cada mínimo da superfície equipotencial diversas estruturas 
isômeras surgem devido simplesmente à permutação dos átomos (o termo \textit{homotop}
foi introduzido precisamente para identificar este tipo de 
isômeros~\cite{Jellinek:1996}).
Ignorando considerações de simetria, um sistema metálico do tipo $A_{x} B_{y}$ com
 tamanho fixo $N=x+y$ apresenta um número de \textit{homotops} igual a 
\begin{equation}
\label{eq:homotops}
P=\frac{N!}{x!y!}.
\end{equation}

Tradicionalmente a abordagem que tem sido adotada nos estudos preparatórios de 
clusters atômicos, nomeadamente a determinação das suas estruturas 
fundamentais e de transição, consiste na descrição da sua superfície de energia
através de um potencial empírico e analítico. Desta forma a energia e as forças 
interatômicas podem ser avaliadas rapidamente o que possibilita utilizar 
eficientemente métodos de otimização global, a saber os algoritmos 
genéticos~\cite{Mitchell:1996} (AG) e o algoritmo 
\textit{basinhopping}~\cite{Wales-1997-ID1024} (BH). Este último consiste basicamente 
na formulação de um processo estocástico de Monte-Carlo onde a superfície de
energia potencial é deliberadamente deformada de modo a facilitar a penetração 
das barreiras de potencial pelo algoritmo (as regiões correspondentes aos estados de
transição são removidas), mas preservando a estrutura relativa dos mínimos locais da 
hiper-superfície. 
No entanto, e apesar das melhorias constantes na parametrização dos potenciais empíricos, 
estes continuam sendo uma aproximação limitada do sistema, especialmente aqueles
constituídos por poucos átomos, e não conseguem reproduzir todos os efeitos quânticos
ou propriedades termodinâmicas. Por esta razão é sempre necessário confirmar as estruturas
obtidas via potencial interatômico com algum outro método \textit{ab initio} complementar, 
em geral aqueles baseados na teoria do funcional de densidade (DFT) que conseguem
resolver estruturas com centenas de átomos.
Entretanto, devido à melhoria significativa dos recursos computacionais atuais, trabalhos
mais recentes de otimização com GA e BH têm sido empregados em superfícies de energia
potencial \textit{ab initio} (SEP), obtidas na maioria das vezes com DFT.  
Exemplos de códigos computacionais que utilizam esta metodologia são o 
\textit{Gradient Embedded Genetic Algorithm}, GEGA, AG programado em 
C++~\cite{Alexandrova:2004,Alexandrova:2005}, 
o OGOLEM, AG programado em Java~\cite{Dieterich:2010,Forck:2012}, o 
\textit{Birmingham Cluster Genetic Algorithm}, BCGA, AG programado em 
Fortran~\cite{Heiles:2012,Heiles:2013} e o \textit{Knowledge Led Master Code}, 
KLMC, AG programado em Fortran90~\cite{Farrow:2014}. Todos estes programas
possuem interface com vários códigos quânticos e em geral otimizam as configurações
atômicas ao nível DFT que é o mais eficiente para sistemas com muitos átomos.
Outros exemplos nos quais o \textit{basinhopping} é acoplado diretamente com DFT estão
descritos em~\citeonline{Barcaro:2007,Huang:2010}.  
Este tipo de metodologia permite também a exploração de hiper-superfícies com diferentes
multiplicidades de spin.

Dentro deste contexto, o presente capítulo aborda o desenvolvimento e aplicações 
da nossa versão particular de algoritmo genético para exploração de novos
clusters atômicos acoplado com métodos de estrutura eletrônica para cálculos de
energia e otimização das configurações atômicas. Para que esta implementação
seja eficiente em termos de consumo de CPU é necessário que o algoritmo
genético exija poucas determinações de energia e de forças interatômicas que são
o que constituem a maior fração do consumo total de tempo de execução.   
As energias e forças interatômicas são determinadas por primeiros princípios ao
nível MP2/ECP (\textit{effective core potential}). Tanto quanto é do nosso
conhecimento, a exploração de superfícies de energia potencial de clusters atômicos 
ao nível MP2 é inédito~\cite{Heiles:2013}. 
Apresentaremos neste trabalho a aplicação desta nova metodologia na exploração de 
clusters atômicos de sódio e potássio, Na-K, com a nuclearidade máxima de $9$ átomos.
Isto decorre de um trabalho anterior onde foram realizados vários 
cálculos de propriedades de clusters pequenos de nanoligas de 
sódio-potássio~\cite{Silva:2014} com potenciais interatômicos empíricos, 
refinados posteriormente com DFT e com outros métodos \textit{ab initio}  
(\citeauthoronline{Aguado:2010}, \citeyear{Aguado:2010}, realizaram trabalho semelhante,
mas com clusters maiores de sódio-potássio e utilizando a técnica
de \textit{basinhopping}).
O que foi verificado no trabalho de~\citeonline{Silva:2014} foi a insuficiência do 
potencial empírico (potencial de Gupta) na previsão correta da estrutura espacial 
dos átomos dos pequenos aglomerados. A abordagem adotada nesse trabalho também
sofre de alguns vieses, sendo talvez o mais relevante a elucidação de estruturas de
composição variável (i.e., exploração de \textit{homotops}) a partir das respectivas 
estruturas homonucleares. 
A liga de NaK é conhecida por ser miscível no \emph{bulk} em todas as proporções e 
para a maioria das composições encontra-se no estado líquido a condições normais de temperatura
~\cite{Tchaplyguine:2009}. No outro extremo da escala dimensional, 
\citeonline{Tchaplyguine:2009} fizeram uma caracterização experimental da composição e
tamanho dos clusters de NaK livres (estado gasoso), através da espectroscopia fotoeletrônica de raios-X (XPS) baseada em radiação síncroton, e concluíram que os átomos
de potássio tendem a aglomerar-se na superfície das nanoligas. Estudos teóricos do \textit{bulk}~\cite{Shih:1985,Tostmann:2000,Gonzalez:2005} já davam indicações dessa
segregação e resultados teóricos mais recentes de clusters com muitos átomos~\cite{Aguado:2010,Aguado:2011a} também parecem estar em acordo com esse cenário. 
Contudo, estudos experimentais destas nanoligas são muito raros. Um estudo recente
envolve a caracterização das propriedades ferrimagnéticas de clusters de NaK 
incorporados em cavidades \( \beta \) de zeólitas de baixo teor de sílica (LSX; 
com a fórmula química \ce{K_n/Na_xK_{12-x}Al12Si12O48}
após o carregamento com átomos de potássio (carga \( \textrm{n}K \) átomos).
Em particular observa-se uma forte dependência das propriedades ferrimagnéticas com
a concentração x de Na~\cite{HoangNam:2010,ThiHanh:2010,Kien:2015}.

\section{Métodos}
\label{NaK:metodos}

\subsection{Exploração da superfície de energia MP2 com algoritmo genético}
\label{NaK:exploracao}
% ---
Uma vez que métodos de estrutura eletrônica são muito mais dispendiosos em termos de tempo
computacional do que métodos baseados em potenciais interatômicos analíticos, é necessário
que o desenho padrão do algoritmo genético seja revisitado de modo a torná-lo mais
eficiente.
Quando potenciais empíricos são utilizados é possível executar o algoritmo
genético várias vezes para diferentes sementes iniciais aleatórias, e por 
várias gerações, mas quando a superfície de energia é tratada ao nível MP\( 2 \)
temos que restringir a sua exploração pelo AG para um número menor de gerações, 
com populações de tamanho menor e, claro, poucas execuções (\textit{runs}).
Nesta versão do AG que passamos a apresentar, o procedimento inicial 
consiste na geração aleatória de uma população de clusters atômicos candidatos
(de número \( 32 \)). As coordenadas atômicas são geradas de modo a respeitar a
distância mínima de \( 0.1 \)\AA~e evitar que átomos fiquem muito distantes uns
 dos outros (o raio da esfera para cada cluster é ajustável). Com isso procura-se
evitar falhas prematuras quando as configurações iniciais são submetidas à otimização
de coordenadas com algum método \textit{ab initio}. A energia eletrônica de cada 
estrutura é calculada com o código GAMESS-US~\cite{Schmidt:1993}, seguido por uma
otimização local de coordenadas através do método BFGS
\cite{Broyden:1970,Broyden:1970a,Fletcher:1970,Goldfarb:1970,Shanno:1970}.
%---
O processo de otimização da geometria no GAMESS-US é atingido quando a maior
componente do gradiente total do cluster é menor do que o parâmetro numérico
OPTTOL e o valor quadrático médio do gradiente é menor do que OPTTOL\( /3 \).
O algoritmo genético começa com o parâmetro OPTTOL pouco restritivo (\( 0.5 \) 
Hartree/Bohr) de modo a poupar tempo de execução computacional, mas à medida 
que as gerações do algoritmo se sucedem o parâmetro vai diminuindo de valor
(uma ordem de magnitude a cada \( 50 \) gerações até atingir o valor final de
\( 0.0005 \) Hartree/Bohr após \( 200 \) gerações; o número máximo de gerações
permitido é geralmente maior que \( 200 \)).
% com um critério de convergência (critério de parada) pouco restritivo
% de modo a poupar tempo de execução computacional (a tolerância
% inicial no gradiente de energia é igual a $0.5 E_h a_0^{-1}$).
%---
Após a otimização, a sequência dos indivíduos é ordenada
em ordem decrescente de energia. Sempre podem existir casos em que um dado 
indivíduo falha na convergência da sua geometria, ou porque o 
cálculo \textit{ab initio} aborta ou porque simplesmente o mínimo local de energia 
não é encontrado, e assim sendo é atribuído o valor nulo à sua energia, e 
consequentemente, o indivíduo é caracterizado como pouco adaptado para as gerações
seguintes.
A evolução da população é então iniciada, e cada novo indivíduo criado nas gerações
seguintes é submetido à otimização local da geometria com o GAMESS-US, o que caracteriza
o algoritmo genético como do tipo ``Lamarckiano''~\cite{Johnston:2003}.
Esta categoria de algoritmo genético tem provado ser bastante eficiente na
procura de candidatos mínimos globais~\cite{Heiles:2013,Tuson:2008}. Nesta
implementação uma nova característica é introduzida: o critério de convergência
da otimização geométrica é progressivamente mais restritivo à medida que as gerações
se sucedem, já que é provável que em estágios avançados a exploração da superfície
de energia \textit{ab initio} esteja mais próxima do mínimo global, isto é, da
estrutura no estado fundamental. Esta estratégia é para evitar que o AG perca muito
tempo em transformar indivíduos das gerações iniciais onde, quase que por definição, 
os candidatos estão pouco ``adaptados'', ou ainda longe de se configurarem como
 estruturas reais. A vantagem é óbvia: um número menor de cálculos de
energia \textit{ab initio} dispendiosos é necessário durante a execução do AG.
O critério de convergência vai então se aproximando à medida que as gerações do AG
se sucedem do valor padrão do GAMESS-US para otimização de clusters ou moléculas.
O primeiro operador a ser aplicado durante um ciclo de execução do AG é o operador
predador que elimina cerca de $25\%$ dos indivíduos da população, mas apenas aqueles
com valores altos de energia.
Como o tamanho da população deve permanecer constante, ao operador predador sucedem-se
mais três operadores que criam novos indivíduos para preencher a lacuna.
O primeiro destes é o chamado operador imigração que simula precisamente a introdução
(imigração) de novos indivíduos no habitat corrente com a criação totalmente aleatória 
de novos clusters, garantindo assim a diversidade e eliminando qualquer viés presente
na população.
O outros dois operadores são, respectivamente por ordem de aplicação, os operadores 
mutação e cruzamento, ou \textit{crossover}. Estes atuam somente nos indivíduos que 
não foram eliminados pelo operador predador (os melhores indivíduos, $75\%$) com a 
finalidade de criar novas estruturas em número suficiente para completar o tamanho 
original da população.
O operador mutação atua na população sobrevivente com uma taxa variável que depende
da distribuição das energias (\textit{fitness}) dos indivíduos, mais propriamente,
com uma taxa proporcional a uma função sigmoide, aberta para a esquerda (no sentido dos
valores mais negativos de energia), e cujo ponto de inflexão varia com a soma da média e 
desvio padrão da distribuição, ou seja, a mutação ocorre com maior incidência 
(maior probabilidade) nos indivíduos mais adaptados (mais próximos de um mínimo
local ou global). Com isso tenta-se evitar a convergência prematura da população à 
medida que esta evolui ao longo das gerações.
O operador basicamente promove uma pequena perturbação nas coordenadas de um 
átomo aleatório do cluster selecionado para mutação. O deslocamento do átomo
é dado por um vetor aleatório, cujas componentes são uniformemente distribuídas
no intervalo $[-\delta, +\delta]$, com $\delta$ extraído aleatoriamente do conjunto
$\delta = \{0.1\mbox{\AA}, 0.01\mbox{\AA}, 0.001\mbox{\AA}, 3.0\mbox{\AA}\}$ cada 
vez que a mutação é solicitada. Observe que existe uma probabilidade de o
deslocamento ser substancial, com chance de mover o átomo da região mais central do 
cluster para a superfície.
Quanto ao operador \textit{crossover} este seleciona aleatoriamente pares de
indivíduos progenitores para ``cruzar'' e gerar novas estruturas (``filhos''). 
Este operador em particular difere daquele comumente designado na literatura
por \textit{cut-and-splice}~\cite{Johnston:2003} onde os dois progenitores são 
cortados por um plano e cada um dos fragmentos resultantes de um dos progenitores 
é ``colado'' ao fragmento complementar do outro 
progenitor (ver~\autoref{cut-and-splice}).

%------------------------------ FIGURE -------------------------------
\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{NaK_figs/plane-cut-splice/planeX-300dpi.pdf}
	\end{center}
	\caption{\label{cut-and-splice} A técnica \textit{cut-and-splice} de cruzamento
			entre dois clusters. O cluster tomado como exemplo é o \ce{Ag12Au20}.}
	\legend{Fonte: {\legendauthor}.}
\end{figure} 
%------------------------------ FIGURE -------------------------------

No nosso caso de interesse a variante do \textit{cut-and-splice} que foi adotada
é a proposta por~\citeonline{Chen:2013}. No caso os clusters são cortados
por uma superfície esférica da qual resultam dois fragmentos: um fragmento que 
provém da região esférica central (\textit{core}) e outro que provém da camada 
externa à superfície de corte (\textit{shell}) [ver~\autoref{sph-cut-and-splice}].

%------------------------------ FIGURE -------------------------------
\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{NaK_figs/sphere-cut-splice/sphereX-300dpi.pdf}
	\end{center}
	\caption{\label{sph-cut-and-splice} A técnica \textit{cut-and-splice} esférica 
			 de cruzamento entre dois clusters (\ce{Ag12Au20}).}
	\legend{Fonte: {\legendauthor}.}
\end{figure} 
%------------------------------ FIGURE -------------------------------

O raio escolhido da superfície esférica é tal que o número de átomos dos 
fragmentos centrais dos dois progenitores é idêntico. Na verdade 
pode existir mais do que uma solução, e neste caso o raio é 
selecionado de forma aleatória entre as várias possibilidades. 
Após o corte, os fragmentos são permutados entre os dois progenitores de 
modo a criar duas novas estruturas~\cite{Chen:2013}.
Uma restrição adicional surge para o caso das ligas, já que é necessário 
preservar a sua composição elementar após o cruzamento: o número de átomos de
cada elemento químico nas regiões centrais dos clusters deverá ser o mesmo.
A solução adotada neste trabalho foi de requerer que a restrição original continue
sendo imposta, isto é, o número total de átomos seja igual nas duas esferas, e no
caso de a composição diferir fazer apenas uma transmutação dos átomos, um de 
cada vez aleatoriamente, sem alterar as suas coordenadas cartesianas até que 
a composição químicas das estruturas descendentes esteja correta.
Entretanto, se o método de \textit{cut-and-splice} esférico eventualmente
falhar, o cruzamento entre os progenitores é realizado através da
média aritmética das suas coordenadas cartesianas.
O método \textit{cut-and-splice} é reportado na literatura por ser mais
eficiente que o método tradicional de \textit{cut-and-splice} com plano 
por reduzir em média o número de cálculos de energia de cada otimização local 
na procura pelo mínimo global da superfície de energia~\cite{Chen:2013}.
Isso torna-o um método bastante atrativo para a classe particular de 
algoritmos genéticos acoplados a cálculos de estrutura eletrônica 
dispendiosos. Para uma revisão recente sobre os avanços nas formulações de
 operadores de cruzamento em AGs de clusters 
bimetálicos ver~\citeonline{Marques:2010,Marques:2015}.
Resumindo, depois da operação de eliminação parcial dos indivíduos menos
adaptados da população corrente, novos indivíduos são criados para
substituição dos eliminados: $5\%$ provêm da introdução de indivíduos
novos (imigrantes), $20\%$ são versões mutantes dos indivíduos sobreviventes
e $75\%$ resultam do cruzamento, ou ``acasalamento''.
Caso cada uma das percentagens não resulta num número inteiro, o 
resultado é arredondado para o inteiro mais próximo, e se for menor 
do que um, ainda assim um indivíduo é considerado, ou seja, todas as
operações são realizadas em todos os estágios do AG.
Uma vez finalizado o processamento dos indivíduos, a população
resultante é novamente ordenada de acordo com as energias obtidas.
O ciclo é novamente repetido durante várias gerações até que seja 
atingido o critério de parada e então o algoritmo finaliza.
Quanto ao critério de parada, não é possível adotar o desvio
padrão da distribuição de energias como critério uma vez que em todas
gerações novos indivíduos são introduzidos pelo operador 
imigração, e alguns com a possibilidade de o GAMESS-US falhar na 
otimização local da geometria, e, por construção, ter a sua energia 
ajustada para zero. Com isto é provável que o desvio padrão flutua
ao longo da evolução. 
O critério alternativo introduzido foi o número consecutivo de 
gerações ($50$) nas quais o mesmo indivíduo lidera o \textit{ranking} 
de energias. Caso isso aconteça, é admitido que o AG encontrou um
mínimo local (ou global?) da superfície de energia, e que a 
configuração atômica encontrada corresponde ao estado fundamental 
do cluster.
Caso contrário, o critério secundário utilizado é o número máximo de
gerações a partir do qual o algoritmo termina. Para clusters com menos
de $7$ átomos, o valor adotado foi de $300$ gerações e para clusters
maiores, $400$ gerações. Neste caso a convergência da população para
um único indivíduo não é atingida. 
Para facilitar a nossa exposição a seguir o algoritmo genético descrito
será designado pelo acrônimo QGA (\textit{Quantum Genetic Algorithm}).

\section{Cálculos \textit{ab initio} e reotimizações das estruturas}
\label{sec:abinitio}
Todos os cálculos de estrutura eletrônica deste trabalho foram realizados
com o pacote GAMESS-US~\cite{Schmidt:1993}. Para cálculos que envolvam átomos
de potássio é importante que a correlação eletrônica caroço-valência seja
considerada, e absolutamente fundamental para cálculos com átomos de sódio,
 tal como recomendado no estudo por~\citeonline{Iron:2003}. 
Contudo, explorar a superfície de energia estocasticamente pode requerer
facilmente milhares de cálculos de energia, o que torna a adoção da 
correlação eletrônica total proibitivo.
Neste trabalho a execução do QGA é acoplado a cálculos \textit{ab initio} com
o nível de teoria MP2, com funções de base do tipo LANL2DZ e com a inclusão
dos efeitos do caroço nas camadas eletrônicas de valência através do potencial 
efetivo de caroço --- ECP (\textit{effective core potential}).
A combinação MP2/ECP resulta ser bastante eficiente em termos de tempo de 
cálculo e viabiliza, por conseguinte, a exploração da superfície de energia
de clusters com dezenas de átomos através de AGs. 
Enfatizamos que só recentemente alguns trabalhos começaram a empregar AGs 
acoplados a cálculos de estrutura eletrônica, a grande maioria com cálculos
ao nível DFT. Tanto quanto seja do nosso conhecimento, este trabalho representa
a primeira tentativa de realizar um AG exclusivamente \textit{ab initio} do
tipo MP\( 2 \) (ver revisão por~\citeonline{Heiles:2013}).

Após a obtenção do mínimo global putativo da superfície de energia potencial
no nível MP2/ECP para um dado cluster, a sua estrutura é reavaliada através da
reotimização das suas coordenadas com níveis de teoria pós-Hartree-Fock. 
Todas as reotimizações são realizadas com as funções de base do tipo 
Def2-TZVPP~\cite{Weigend:2005}. Numa primeira etapa, a confirmação das
estruturas obtidas com o QGA é realizada novamente ao nível MP2, mas sem
empregar pseudopotenciais, isto é, com todos os elétrons.
As reotimizações ao nível DFT são executadas utilizando os funcionais de troca e 
correlação B3LYP~\cite{Stephens:1994,Hertwig:1997,Becke:1993,Slater:1951,Vosko-1980-ID889}
e SVWN5~\cite{Slater:1951,Vosko-1980-ID889}. Em alguns casos particulares, quando possível,
cálculos num nível de teoria mais elevado, nomeadamente do tipo
\textit{Coupled-Cluster} com excitações simples, duplas e triplas perturbativo,
CCSD(T)~\cite{Watts:1993}, foram também empregados para avaliar e comparar 
estruturas específicas. Para evitar o efeito indesejado de contaminação por spin,
a função de onda de referência empregada para os cálculos pós-Hartree-Fock foi
do tipo RHF (\textit{restricted Hartree-Fock}) para os clusters de camada fechada e
do tipo ROHF (\textit{restricted open shell Hartree-Fock}) para os clusters 
de camada aberta. Todos os cálculos foram realizados no cluster computacional
do LCC-CENAPAD-MG com $107$ nodos computacionais, cada um com dois processadores
Quad-core Intel Xeon X5355 e 16GB de 
memória~\footnote{\url{http://www.cenapad.ufmg.br}}.

% \section{Resultados e discussão}

\section{``Benchmarks'' do algoritmo QGA}

O objetivo desta seção é de avaliar objetivamente a eficiência do novo algoritmo
genético (QGA) quando comparado com as outras formulações que foram  utilizadas no 
passado, nomeadamente nos trabalhos 
por ~\citeonline{Guimaraes:2002,Lordeiro:2003,Rodrigues-2008-ID301,Silva:2014}.
Para medir o custo-benefício do QGA, é medida a sua capacidade de
encontrar os mesmos mínimos que os outros algoritmos, mas à custa de
um esforço computacional menos oneroso.
A variável tempo de CPU não é o melhor discriminante, uma vez que
isso depende do nível de teoria usado, isto é, se foi usado um 
potencial empírico ou um cálculo \textit{ab initio}, e do tipo de 
recurso computacional (hardware) utilizado. O melhor parâmetro 
para analisar a eficiência é o número total de cálculos de energia 
que foram necessários para encontrar a estrutura com energia mínima.

No trabalho anterior de nanoligas sódio-potássio~\cite{Silva:2014} o 
algoritmo genético fez uso dos operadores padrão de cruzamento e
mutação, com a adição de mais duas etapas, designadas por aniquilação e
história, desenhadas para evitar a convergência prematura da 
população~\cite{Guimaraes:2002,Lordeiro:2003}, isto é o possível 
aprisionamento do algoritmo em regiões limitadas da superfície de 
energia. Para a nossa finalidade aqui, iremos usar esse algoritmo,
designado por GA-1, como termo de comparação do QGA, que devemos
lembrar não aplica os operadores história e aniquilação.
O GA-1 tem se revelado particularmente bem sucedido na exploração
de superfícies de energia de clusters de moléculas de 
água~\cite{Guimaraes:2002} e nanoligas de 
cobre-ouro~\cite{Lordeiro:2003,Rodrigues-2008-ID301}.
Pode-se sempre objectar de que o GA-1 não constitui termo de comparação,
porque o operador história acarreta sempre uma operação dispendiosa, e
por esta razão, uma versão do GA-1 sem este operador (designado por GA-1b) 
também foi considerada.
Adicionalmente, para que a comparação entre as versões do GA-1 e o QGA 
seja idônea é necessário que ambos utilizem o mesmo nível de teoria
para o cálculo das energias e forças, no nosso caso, para facilitar a 
comparação, que ambos usem o mesmo potencial analítico que descreve as 
interações da liga Na-K~\cite{Gupta:1981,Cleri:1993}.
A otimização das geometrias é feita também com o mesmo método, o 
BGFS~\cite{Broyden:1970,Goldfarb:1970,Fletcher:1970,Shanno:1970}, e com
o mesmo critério de convergência, ou seja, o BFGS termina quando a
magnitude das forças é igual a $1.0\times 10^{-5}\,\mbox{eV/\AA}$.

Dez clusters com composição distinta foram selecionados para análise.
Em todo os casos a população inicial contém $32$ indivíduos e 
cada algoritmo genético foi executado duas vezes com sementes aleatórias
iniciais distintas.
Diferentemente do QGA, o algoritmo GA-1 realiza operações de mutação em
$15\%$ da população, tem o limite máximo de $200$ gerações e não usa os
operadores imigrante e \textit{cut-and-splice} esférico~\cite{Silva:2014}.

Ambos algoritmos encontraram o mesmo mínimo global putativo para todos
casos, mas notoriamente o QGA tem provado ser mais eficiente. 
Na~\autoref{tabela-cpu-qga} verifica-se que o GA-1 precisa em média de
$86$ vezes mais cálculos de energia do que o QGA. Se o operador história
é desabilitado (GA-1b), os mesmos mínimos continuam a ser achados, com
o QGA precisando em média de quatro vezes menos cálculos de energia do
que GA-1b. As razões de tal eficiência do QGA muito possivelmente provêm  
do seu uso do operador de cruzamento do tipo \textit{cut-and-splice} 
esférico~\cite{Chen:2013} e da simplicidade do seu desenho, o que poderá 
revelar-se contra-produtivo quando utilizado para clusters maiores com um
maior número de coordenadas. Devemos salientar aqui que não foi considerado
para o QGA a variação do critério de convergência da otimização atômica, 
de mais relaxado nas gerações iniciais para mais restritivo no estágio mais
avançado do algoritmo, tal como descrito na~\autopageref{NaK:exploracao}, o 
que poderia jogar mais a favor do QGA neste exercício de comparação.

%------------------------------ TABLE --------------------------------
\begin{table}[htb]
  \IBGEtab{%
    \caption{Comparação do número de cálculos de energia necessários para
      encontrar o mesmo mínimo global putativo para diferentes implementações
      do algoritmo genético.}%
    \label{tabela-cpu-qga}
  }{%
    \begin{tabular}{lrrrrr}
      \toprule
      Sistema & GA-1 & GA-1b & QGA & GA-1/QGA & GA-1b/QGA \\
      \midrule \midrule
      Na$_4$K$_4$     & 1519045 &  70613 & 18466 &  82.3 & 3.8 \\
      \midrule
      Na$_{10}$K$_2$   & 4027598 & 151216 & 20016 & 201.2 & 7.6 \\
      \midrule
      Na$_6$K$_6$      & 3059926 & 163930 & 44184 &  69.3 & 3.7 \\
      \midrule
      Na$_2$K$_{10}$   &  848785 &   6907 & 24376 &  34.8 & 0.3 \\
      \midrule
      Na$_{14}$K$_2$    & 4579327 & 220336 & 33778 & 135.6 & 6.5 \\
      \midrule
      Na$_8$K$_8$       & 4502303 & 221248 & 51880 &  86.8 & 4.3 \\
      \midrule
      Na$_2$K$_{14}$    &  295963 &  10142 & 71262 &   4.2 & 0.1 \\
      \midrule
      Na$_{17}$K$_3$    & 5618119 & 282086 & 53820 & 104.4 & 5.2 \\
      \midrule
      Na$_{10}$K$_{10}$ & 5240195 & 257227 & 48363 & 108.4 & 5.3 \\
      \midrule
      Na$_3$K$_{17}$    & 2996245 & 124827 & 87501 &  34.2 & 1.4 \\
      \midrule
      Média            & 3268751 & 150853 & 45365 &  86.1 & 3.8 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}%
  }{
  \legend{Fonte:~\citeonline{Silva-2015-ID1587}.}
  }
\end{table}
%------------------------------ TABLE --------------------------------

\section{Exploração da superfície de energia potencial de clusters de Na-K com o QGA}
\label{sec:NaK-QGA}

Para clusters com o número total de 4, 5 e 6 átomos é possível
gerar manualmente e optimizar todos os possíveis \textit{homotops}
para uma dada configuração atômica, o que foi realizado para
todas as possíveis composições com estas nuclearidades antes 
de executar o QGA. Desta forma podemos verificar se o QGA 
encontrou efetivamente o \textit{homotop} correto. Para clusters
maiores a situação é diferente, porque torna-se rapidamente 
muito difícil gerar manualmente todos os possíveis \textit{homotops}, e 
ainda determinar as suas configurações espaciais, de modo que nesses
casos temos que assumir o resultado do QGA como verdadeiro.

Para todas as composições e nuclearidades aqui exploradas, nós 
realizamos a procura pelo mínimo global repetindo a execução do
QGA três vezes com condições iniciais distintas e aleatórias, 
isto é, com três sementes diferentes para o gerador aleatório de 
coordenadas. A estabilidade de todas as estruturas de energia mínima
encontradas pelo QGA foram aferidas \textit{a posteriori} através da 
análise vibracional.
Começamos a análise do sistema Na-K com clusters de quatro átomos, para
os quais a configuração planar em forma de losango (\textit{diamond shape})
é esperado para as composições puras
(um elemento apenas)~\cite{Kornath:1998,Chandrakumar:2004,Bonacic-Koutecky:1988,Solovyov:2002}
e para as ligas~\cite{Silva:2014} (ao contrário da estrutura tetraédrica favorecida
pelo potencial empírico, como verificado em~\citeonline{Silva:2014}).
O algoritmo QGA encontrou os mesmos resultados para as três execuções
independentes para clusters com esta nuclearidade como mostrado 
na~\autoref{fig:4atom}.

%------------------------------ FIGURE -------------------------------
\begin{figure}[!ht]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{NaK_figs/Fig1/Fig1-300dpi.pdf}
	\end{center}
	\caption{\label{fig:4atom}Estruturas de energia mínima de clusters Na-K
  			 (Na--amarelo; K--violeta) obtidas pelo QGA.
  			 Os comprimentos das ligações derivados dos cálculos CCSD(T) com todos
  			 os elétrons correlacionados estão representados entre parênteses 
  			 (em angstroms). Os outros valores correspondem ao QGA.}
	\legend{Fonte: adaptado de~\citeonline{Silva-2015-ID1587}.}
\end{figure}
%------------------------------ FIGURE -------------------------------

Para comparação, os comprimentos das ligações obtidos pelo nível
de teoria CCSD(T) com todos os elétrons correlacionados são mostrados
entre parênteses, onde se pode verificar uma boa concordância com a
média das diferenças rondando os $6\%$. Paras as nanoligas, o \textit{homotop}
foi corretamente obtido para todas as composições pelo QGA, entre os 
quais, os clusters Na$_2$K$_2$ e Na$_3$K$_1$ concordam bem com os 
cálculos CCSD(T) que foram apresentados anteriormente~\cite{Silva:2014}.
Como nesse trabalho o \textit{homotop} Na$_1$K$_3$ não foi reotimizado ao nível
CCSD(T), nós procedemos aqui à realização desse cálculo e, de fato,
uma vez mais o QGA encontrou o mesmo \textit{homotop} de energia mínima (estado
fundamental).

%------------------------------ FIGURE -------------------------------
\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1.1\textwidth]{NaK_figs/Fig2/Fig2-300dpi.pdf}
	\end{center}
	\caption{\label{fig:5atom}Estruturas encontradas pelo QGA para os clusters 
			 Na$_3$K$_2$ e Na$_4$K$_1$: (a) para a primeira execução do QGA e (b) para 
			 as duas execuções seguintes. As últimas execuções (b) forneceram a estrutura
			 correta dos \textit{homotops}. Os valores de $\Delta$ representam o excesso de energia dos isômeros, em Kcal/mol, com relação ao estado fundamental.}
	\legend{Fonte: adaptado de~\citeonline{Silva-2015-ID1587}.}
\end{figure}
%------------------------------ FIGURE -------------------------------

Para clusters com $5$ átomos (Na$_5$ e K$_5$), uma estrutura planar com
a simetria C$_{2\textrm{v}}$ foi encontrada para ambas composições, de acordo
com trabalhos 
anteriores~\cite{Silva:2014,Chandrakumar:2004,Bonacic-Koutecky:1988,Solovyov:2002}.
A mesma estrutura planar foi encontrada para as ligas também, embora
ligeiramente distorcidas devido às diferenças dos raios atômicos.
No cômputo geral o QGA previu corretamente os \textit{homotops} mais estáveis
para cada composição com $5$ átomos, o que é corroborado pela análise
realizada em trabalho anterior~\cite[Figura 11]{Silva:2014} com os níveis de
teoria MP$2$ e DFT sobre os possíveis \textit{homotops} do sistema Na-K com essa
nuclearidade. Contudo devemos salientar a importância de o QGA ser
executado mais do que uma vez, com condições iniciais diferentes, para 
aumentar o grau de confiabilidade das estruturas obtidas. 
O exemplo da~\autoref{fig:5atom} ilustra esse ponto: as estruturas encontradas 
para Na$_3$K$_2$ e Na$_4$K$_1$ na primeira execução (\autoref{fig:5atom} a) 
revelaram-se isômeros de alta energia, enquanto que as duas execuções subsequentes 
(\autoref{fig:5atom} b) revelaram as verdadeiras configurações do estado 
fundamental. Todas as simulações deste trabalho foram portanto realizadas mais
do que uma vez (3 vezes) para reduzir o número de resultados espúrios.

Uma característica interessante emerge das ligas de seis átomos.
É conhecido o fato de que os clusters puros Na$_6$ e K$_6$ apresentam
isômeros com configurações piramidal (C$_{5\textrm{v}}$) e triangular planar (D$_{3\textrm{h}}$),
respectivamente~\cite{Solovyov:2002,Banerjee:2008,Kronik:2001},
que são energeticamente quase-degeneradas e que possivelmente podem ser 
obtidos em condições moderadas de temperatura~\cite{Kronik:2001}. 
Propomos então explorar todas as composições químicas das ligas
com este tamanho, o que constitui um bom desafio para o QGA, uma vez que
é de esperar que vários \textit{homotops} quase degenerados com estruturas 
planares e piramidais (distorcidas) surjam.
Depois de gerar manualmente e optimizar todos os possíveis \textit{homotops},
procedemos à verificação se o QGA encontra as estruturas corretas.
A~\autoref{fig:6atom} mostra a estrutura mais estável para cada composição. O QGA
apenas falhou em encontrar a estrutura do \textit{homotop} correto para a 
composição Na$_3$K$_3$: em todas as execuções encontrou uma estrutura isomêrica
piramidal, que excede em $3$ Kcal/mol a estrutura correta, que é triangular plana.
%------------------------------ FIGURE -------------------------------
\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{NaK_figs/Fig3/Fig3-300dpi.pdf}
	\end{center}
	\caption{\label{fig:6atom}Estrutura mais estável para cada composição de
		     clusters com seis átomos: K$_{6-x}$Na$_{x}$ com $x = 0\cdots 6$ 
		     da esquerda para a direita e de cima para baixo. Os valores no canto 
		     superior direito de cada figura correspondem às energias de ligação da 
		     estrutura, em Kcal/mol, calculadas com MP$2$/ECP e considerando a 
		     energia de ponto zero. Todos os \textit{homotops} foram reexaminados individualmente para confirmar os resultados do QGA.}
	\legend{Fonte: adaptado de~\citeonline{Silva-2015-ID1587}.}
\end{figure}
%------------------------------ FIGURE -------------------------------
Uma tendência curiosa que se observa na~\autoref{fig:6atom} é de que
clusters puros possuem configurações tridimensionais (piramidal) 
enquanto que todas as ligas são planares.
Esta é uma tendência muito diferente daquela observada, por exemplo, para as nanoligas
com os átomos de valência isoeletrônica Au-Ag, onde se verifica uma transição de 
estruturas bidimensionais para estruturas tridimensionais quando se percorre 
as nanoligas de Au$_8$ até Ag$_8$~\cite{Heiles:2012}.
Num extremo temos um cluster puro com uma configuração planar (Au$_8$), noutro
extremo (Ag$_8$) uma configuração tridimensional, com o ponto de virada numa
composição intermediária. Possivelmente efeitos relativísticos nas nanoligas Au-Ag
poderão explicar estas diferenças.

Dado que as diferenças de energia entre os vários isômeros são geralmente menores
ou da mesma ordem de grandeza que a precisão dos cálculos \textit{ab initio}, 
existe a possibilidade de que estas estruturas não representem os verdadeiros
estados fundamentais, e que portanto a ordenação energética dos \textit{homotops} 
pode variar se tentarmos a solução exata de Born–Oppenheimer.
Assim sendo, para termos uma maior segurança nos resultados da~\autoref{fig:6atom}, 
foi escolhida uma estrutura, o cluster Na$_2$K$_4$, e todos os seu isômeros 
conhecidos foram otimizados com três métodos distintos de estrutura eletrônica:
o CCSD(T), o método mais preciso, MP2 e o DFT, com o funcional de troca e correlação 
SVWN, com e sem o potencial de caroço ECP. A estabilidade dos isômeros foi também
verificada com a análise vibracional em todos os métodos, com excepção do CCSD(T)
que é muito dispendioso em tempo computacional.
Os resultados estão ilustrados na~\autoref{fig:na2k4}: apenas um único isômero, o 
de mais alta energia, exibe uma frequência imaginária num único nível de teoria.
%------------------------------ FIGURE -------------------------------
\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{NaK_figs/Fig4/Fig4-300dpi.pdf}
	\end{center}
	\caption{\label{fig:na2k4}Diagrama de energias de todos os isômeros de 
			 Na$_2$K$_4$, determinadas com vários níveis de teoria. As 
			 energias ($\Delta$) são relativas ao isômero mais estável. As 
			 estruturas à esquerda foram encontradas pelo QGA (MP2/ECP). 
			 Os cálculos que envolvem o potencial de caroço ECP foram 
			 realizados com o auxílio das funções de base do tipo LANL2DZ, 
			 enquanto que os cálculos sem ECP usaram as funções do conjunto 
			 Def2-TZVPP. A barras tracejadas correspondem a um isômero 
			 particular (ver texto). A única estrutura com frequência 
			 imaginária (ponto de sela) está devidamente assinalada (barra 
			 de maior energia).}
	\legend{Fonte: adaptado de~\citeonline{Silva-2015-ID1587}.}
\end{figure}
%------------------------------ FIGURE -------------------------------
Como pode ser observado existem três isômeros piramidais (não-equivalentes) e
quatro estruturas planares. A estrutura de menor energia da superfície MP2/ECP 
prevista pelo QGA é de fa to a mais estável nos níveis de teoria CCSD(T) e MP2
sem ECP. Só as otimizações com DFT (com e sem ECP) é que revelaram um outro
mínimo: uma pirâmide pentagonal com um átomo de sódio central.
Embora a configuração espacial das estruturas à esquerda do diagrama 
da~\autoref{fig:na2k4} variam pouco de método para método, o caso particular do
 isômero assinalado com barras tracejadas apresenta uma variação maior: 
nos cálculos sem ECP o resultado da otimização é uma estrutura planar anelada, 
embora continue a ser uma pirâmide com DFT/ECP e onde é classificada como 
mínimo global.

Certamente, deve existir um número significativo de outros funcionais de troca
e correlação no DFT que fornecem uma descrição mais realista do sistema Na-K do
que foi adotado neste trabalho, mas convém salientar que os resultados dos 
cálculos com MP2, com demanda computacional semelhante ao DFT, pelo menos para 
clusters deste tamanho, comparam mais favoravelmente com os resultados do 
CCSD(T), que é o mais preciso de todos os métodos. A superioridade do
método MP2 em relação ao DFT pode não ser sempre assim, como mostra o
estudo com o Au$_8$~\cite{Serapian:2013}. 
A maioria dos algoritmos genéticos acoplados a métodos de estrutura eletrônica
têm focado no DFT, exatamente pela sua capacidade de tratar sistemas com
dezenas a centenas de átomos, sem nunca terem explorado a possibilidade do
MP2~\cite{Heiles:2013}. Todavia, este método \textit{ab initio} é relativamente 
simples e correlacionado o que pode constituir uma alternativa interessante
para o estudo de aglomerados, em particular os clusters atômicos.

\section{Exploração da superfície de energia MP2 de clusters grandes}

Tal como anteriormente, foram realizadas três explorações da superfície de 
energia MP2 com o QGA (com condições iniciais distintas) para todas as 
composições de clusters com sete ou mais átomos, com a ressalva de que
não foi feita a verificação dos resultados com o procedimento auxiliar de 
gerar manualmente todos os possíveis \textit{homotops} acompanhados de
otimização posterior.
Como já foi verificado anteriormente, existem \textit{homotops} que
tem energias relativamente muito próximas, o que indica que é razoavelmente
difícil obter o mínimo dos \textit{homotops} numa única execução do QGA.
Em termos práticos, tal pode não constituir um problema, já que é factível
a possibilidade de muitos serem relevantes em aplicações tecnológica e 
existirem nas condições experimentais (em estados metaestáveis).
Finalmente, para clusters cada vez maiores fica difícil, e crescentemente
impraticável, verificar todos os possíveis \textit{homotops}. A única
alternativa é confiar nos resultados do QGA e explorar as propriedades
dos clusters obtidos para depois comparar com resultados experimentais.

\subsection{Clusters com sete átomos}

%------------------------------ FIGURE -------------------------------
\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{NaK_figs/Fig5/Fig5-300dpi.pdf}
	\end{center}
	\caption{\label{fig:7atom}Estrutura mais estável para cada composição de
			 clusters com sete átomos: K$_{7-x}$Na$_{x}$ com 
			 $x = 0\cdots 7$ da esquerda para a direita e de cima para baixo. 
			 Os valores no canto superior direito de cada figura correspondem 
			 às energias de ligação da estrutura, em Kcal/mol, calculadas com 
			 MP$2$/ECP e considerando a energia de ponto zero.}
	\legend{Fonte: adaptado de~\citeonline{Silva-2015-ID1587}.}
\end{figure}
%------------------------------ FIGURE -------------------------------

Para clusters com sete átomos, observa-se na~\autoref{fig:7atom} que todas as 
composições conduzem à mesma geometria que consiste numa bipirâmide pentagonal. 
Para as composições puras (Na$_7$ e K$_7$) as suas estruturas pertencem ao
grupo pontual de simetria D$_{5\textrm{h}}$, o que já tinha sido relatado na 
literatura~\cite{Chandrakumar:2004,Solovyov:2002}.
Condições iniciais diferentes (sementes diferentes para o gerador aleatório)
levaram ao QGA por vezes a encontrar diferentes \textit{homotops}, mas como
nos casos anteriores, as diferenças de energias são pequenas, inferiores à
precisão do método \textit{ab initio} utilizado.

\subsection{Clusters com oito átomos}

Os clusters puros com oito átomos revelam uma estrutura tridimensional
que consiste num poliedro triangular, com simetria D$_{2\mathrm{d}}$,
classificado como um sólido de Johnson e designado por
\textit{snub disphenoid}
(ver, e.g., ~\url{http://mathworld.wolfram.com/SnubDisphenoid.html}).
Todas as ligas restantes exibem versões distorcidas deste poliedro,
sendo que as composições Na$_2$K$_6$, Na$_4$K$_4$ e Na$_6$K$_2$ exibem
estruturas mais simétricas, com os grupos pontuais C$_{2\mathrm{v}}$,
D$_{2\mathrm{d}}$ e C$_2$, respectivamente.
Embora a~\autoref{fig:8atom} mostra o mesmo formato geral para todas
as composições, o algoritmo QGA descobriu um isômero novo para Na$_1$K$_7$,
ainda não reportado na literatura, e que é praticamente degenerado
no nível MP2/ECP (com um excesso de energia de apenas $0.64$ Kcal/mol), como
mostrado na~\autoref{fig:na1k7}.

%------------------------------ FIGURE -------------------------------
\begin{figure}[!ht]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{NaK_figs/Fig6/Fig6-300dpi.pdf}
	\end{center}
	\caption{\label{fig:8atom}Estrutura mais estável para cada composição de
             clusters com oito átomos: K$_{8-x}$Na$_{x}$ com 
             $x = 0\cdots 8$ da esquerda para a direita e de cima para baixo. 
             Os valores no canto superior direito de cada figura
			 correspondem às energias de ligação da estrutura, em Kcal/mol, 
			 calculadas com MP$2$/ECP e considerando a energia de ponto zero. 
			 As estruturas K$_8$ e Na$_8$ exibem o grupo de simetria pontual 
			 D$_{2\mathrm{d}}$.}
	\legend{Fonte: adaptado de~\citeonline{Silva-2015-ID1587}.}
\end{figure}
%------------------------------ FIGURE -------------------------------
%------------------------------ FIGURE -------------------------------
\begin{figure}[!hb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{NaK_figs/Fig7/Fig7-300dpi.pdf}
	\end{center}
	\caption{\label{fig:na1k7}O novo isômero da composição Na$_1$K$_7$ 
			 quase-degenerado com a respectiva estrutura mostrada 
			 na~\autoref{fig:8atom}. A figura da esquerda mostra
			 o eixo de simetria C$_3$ (grupo pontual C$_{3\textrm{v}}$), 
			 enquanto na figura da direita o mesmo eixo é perpendicular 
			 ao plano da página.}
	\legend{Fonte: adaptado de~\citeonline{Silva-2015-ID1587}.}
\end{figure}
%------------------------------ FIGURE -------------------------------
Esta estrutura é possivelmente a menor
estrutura estável da liga Na-K a exibir a tendência que é observada
experimentalmente~\cite{Tchaplyguine:2009}, a saber, a segregação dos átomos
de potássio que tendem a migrar para a superfície, enquanto os átomos de 
sódio ocupam o caroço. Este cluster parece-se com um composto de coordenação
com sete ligantes (ligação metal-ligante).

É possível que este isômero seja um resultado espúrio da superfície de energia
ao nível MP2/ECP, por isso verificamos a estabilidade desta estrutura com
cálculos DFT usando os funcionais de troca-correlação B3LYP e SVWN5, e com
MP2 sem o potencial de caroço (pseudopotencial) ECP. Todos os cálculos usaram
o conjunto de funções de base Def2-TZVPP.
Este novo isômero provou ser um mínimo local real e praticamente degenerado
com a estrutura da~\autoref{fig:8atom} em todos os cálculos com níveis de
energia diferentes. Na verdade, para o cálculo MP2 com correlação total dos 
elétrons (sem ECP), a estrutura da~\autoref{fig:na1k7} é mais estável que a 
da~\autoref{fig:8atom} com diferença relativa de energia de $0.03$ Kcal/mol.
Ambos os funcionais do DFT previram a estrutura com uma energia ligeiramente 
acima: $1.7$ Kcal/mol para B3LYP w $1.1$ Kcal/mol para SVWN5.
Deve-se salientar que esta estrutura dificilmente poderia ser descoberta
por outros métodos, sem que houvesse algum conhecimento químico prévio, e que
não foi encontrada em estudos com potenciais empíricos. Isto prova a 
superioridade de algoritmos genéticos acoplados com métodos \textit{ab initio}
na procura de estados metaestáveis (mínimos locais) de clusters atômicos.

\subsection{Clusters com nove átomos}

O caso mais interessante resulta da composição Na$_1$K$_8$, onde o
mínimo global (putativo) apresenta uma estrutura dissimilar das
estruturas dos clusters puros Na$_9$ e K$_9$ encontrados
anteriormente com o GA acoplado a um potencial de Gupta~\cite{Silva:2014}.
%------------------------------ FIGURE -------------------------------
\begin{figure}[!hb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{NaK_figs/Fig8/Fig8-300dpi.pdf}
	\end{center}
	\caption{\label{fig:9atom}(a) Estrutura mais estável do cluster
			 Na$_1$K$_8$ (\( \Delta = 0 \)) e seus dois isômeros mais próximos
			 (centro e direita). As diferenças de energia $\Delta$ são em 
			 Kcal/mol. (b) Exemplos de poliedros perfeitamente simétricos, com 
			 seus respectivos grupos pontuais, para comparação direta com os 
			 isômeros imediatamente acima. Os vértices dos poliedros que são
			 simetricamente equivalentes têm a mesma cor.}
	\legend{Fonte: {\legendauthor}.}
\end{figure}
%------------------------------ FIGURE -------------------------------
Como mostra a~\autoref{fig:9atom}, o cluster Na$_1$K$_8$ no seu estado 
fundamental apresenta uma estrutura de
gaiola constituída por átomos de potássio encerrando no
seu interior um átomo de sódio.
A disposição dos átomos segue o padrão
da~\autoref{fig:na1k7} (átomo de sódio no interior), mas o cluster apresenta 
um grau de simetria menor. Na mesma figura são mostrados dois isômeros
com energia maior. Verifica-se que a estrutura do isômero do meio 
($\Delta=1.3$ Kcal/mol) aproxima-se da configuração do poliedro 
abaixo (\autoref{fig:9atom} b), com simetria D$_{3\textrm{h}}$, mas como
um dos vértices é ocupado por um átomo de sódio, é plausível que tensões
internas anisotrópicas tendem a distorcer a estrutura.  
O outro isômero (direita da~\autoref{fig:9atom} a) é parecido com a 
bipirâmide pentagonal, mas com uma protuberância que resulta da presença
extra de dois átomos.

\section{Conclusões}
\label{sec:conclusions}

Foi desenvolvido um novo algoritmo genético, designado por QGA, com novos
operadores e que busca por estruturas estáveis, ou meta-estáveis, de clusters 
atômicos em superfícies de energia (\textit{energy landscapes}) descritas 
por primeiros princípios. O algoritmo permitiu com sucesso uma análise superior de 
pequenos aglomerados de ligas metálicas, em particular do sistema Na-K.
Com a finalidade de comparar desempenho, o novo algoritmo QGA foi empregado
 com um potencial interatômico analítico e demonstrou um desempenho superior 
do que o seu antecessor (GA-1) na busca de aglomerados pequenos de ligas 
Na-K para várias composições (partindo das mesmas condições iniciais).
O acoplamento entre o algoritmo genético e cálculos \textit{ab initio},
ao nível DFT e MP2, das energias e de otimização das coordenadas dos
clusters provou ser muito útil na descoberta de estruturas mais realistas,
e seguramente mais confiáveis como condições iniciais para
tratamento \textit{à posteriori} com métodos mais sofisticados,
e.g. \textit{Coupled-Cluster}.
Como o QGA inclui os efeitos quânticos na sua busca por estruturas estáveis,
sua superioridade com relação a outros algoritmos similares foi
evidenciada quando forneceu estruturas muito próximas daquelas
determinadas por métodos de \textit{Coupled-Cluster} (com pequenas
diferenças quantitativas), mesmo partindo de condições iniciais
absolutamente aleatórias.

Contudo, o algoritmo sofre de uma deficiência grande quando aplicada a
nanoligas, nomeadamente o aumento rápido de possíveis estruturas
(\textit{homotops}) devido à permutação dos átomos, mesmo
tratando-se de sistemas razoavelmente pequenos. Para sistemas
com múltiplas espécies o algoritmo genético, ou qualquer outro algoritmo
com o mesmo fim, precisa não só de buscar as configurações espaciais
atômicas mais estáveis, como também encontrar, entre várias
possibilidades, a melhor atribuição de átomos de diferentes tipos às
posições individuais da estrutura. Como resultado geral, o crescimento
exponencial de mínimos locais não-degenerados na superfície de energia,
terá mais um fator multiplicativo derivado da análise combinatória
local dos diferentes tipos atômicos. Resumindo, trata-se de um problema
de otimização simultâneo em dois domínios métricos: (a) o domínio das
coordenadas espaciais (com a distância Euclidiana) e (b) o domínio das
permutações de tipos atômicos, onde exemplos de métricas podem ser
encontrados em~\cite{Schiavinotto:2007}.
Existem alguns trabalhos recentes na literatura que propõem novas
metodologias para resolver este problema de ``bi-optimização''
~\cite{Schebarchov:2015,Schebarchov:2014,Schebarchov:2013,Lai:2011}.
Em geral, são estratégias de resolução com um custo computacional
significativo, porque na busca da permutação ótima dos tipos atômicos
(mínimo local), vários cálculos de energia são realizados toda a vez que
dois tipos diferentes de átomos são trocados de posição entre si.
Isso é algo a ser ponderado na sua implementação em algoritmos genéticos
do tipo \textit{ab initio}.
Uma proposta alternativa consiste no cálculo da variação da energia, que
resulta do reordenamento dos tipos atômicos nas coordenadas da estrutura
otimizada, através da teoria perturbativa de primeira
ordem~\cite{Weigend:2014}.
Contudo, pela sua natureza perturbativa, essa metodologia só
pode ser aplicada a sistemas bimetálicos com números atômicos próximos
entre si.










